---
layout: distill
title: Normalized Device Coordinates
date: 2024-07-30 15:00:00
description: How NDC Works for Ray
tags: NDC 3d
categories: 3d-view-synthesis
thumbnail: assets/img/2024-07-30-NDC/1.png
giscus_comments: true
related_posts: true
# toc:
#   beginning: true
#   sidebar: right
# featured: true
_styles: >
  .fake-img {
    background: #bbb;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, 0.1);
    box-shadow: 0 0px 4px rgba(0, 0, 0, 0.1);
    margin-bottom: 12px;
  }
  .fake-img p {
    font-family: monospace;
    color: white;
    text-align: left;
    margin: 12px 0;
    text-align: center;
    font-size: 16px;
  }
---

## NDC: Normalized Device Coordinates

> referenced blog :  
[https://yconquesty.github.io/blog/ml/nerf/nerf_ndc.html#background](https://yconquesty.github.io/blog/ml/nerf/nerf_ndc.html#background)

### Motivation

LLFF (Local Light Field Fusion) dataset 에 있는 3D world-coordinate의 scene 정보는 NDC space로 project되어야 한다  
NDC space로의 projection 과정을 수식적으로 알아보고자 한다.  

### From world-coordinate To NDC To pixel-coordinate

<div class="row mt-3">
    <div class="col-sm mt-3 mt-md-0">
        {% include figure.liquid loading="eager" path="assets/img/2024-07-30-NDC/1.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" zoomable=true %}
    </div>
</div>

- camera transformation :  
  - `3D world-coordinate` (canonical-coordinate)  
  $$\rightarrow$$  
  `3D camera-coordinate`  
  - extrinsic matrix $$\begin{bmatrix} R & t \\ 0 & 1 \end{bmatrix}$$  

- projection transformation :  
  - `3D camera-coordinate`  
  $$\rightarrow$$  
  `3D NDC (normalized-device-coordinate)` (canonical view volume)  
  - normalized-device-coordinate (NDC) :  
  camera 원점이 중앙에 있는 $$[-1, 1]^3$$ cube (정육면체)  
  - frustum $$\rightarrow$$ 직육면체 $$\rightarrow$$ 정육면체  
  consists of perspective projection and then orthographic projection  
  z-axis 방향 바꾸기 포함  

- viewport transformation :  
  - `3D NDC`  
  $$\rightarrow$$  
  `2D pixel-coordinate`  
  - $$[-1, 1]^3$$ 의 NDC를 flatten하여 2 $$\times$$ 2 square를 raster image로 mapping  
  - 초점거리 곱하고 원점 이동, y-axis 방향 바꾸기 포함  

### Projection Transformation

> Step 1. `Perspective Projection`  

- frustum을 bounded cuboid로 변환  
bound :  
$$x \in [l, r]$$ where $$l \lt 0$$, $$r \gt 0$$  
$$y \in [b, t]$$ where $$b \lt 0$$, $$t \gt 0$$  
$$z \in [f, n]$$ where $$f \lt 0$$, $$n \lt 0$$  

<div class="row mt-3">
    <div class="col-sm mt-3 mt-md-0">
        {% include figure.liquid loading="eager" path="assets/img/2024-07-30-NDC/2.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" zoomable=true %}
    </div>
</div>

<div class="row mt-3">
    <div class="col-sm mt-3 mt-md-0">
        {% include figure.liquid loading="eager" path="assets/img/2024-07-30-NDC/3.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" zoomable=true %}
    </div>
</div>
<div class="caption">
    3D camera-coordinate
</div>

<div class="row mt-3">
    <div class="col-sm mt-3 mt-md-0">
        {% include figure.liquid loading="eager" path="assets/img/2024-07-30-NDC/4.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" zoomable=true %}
    </div>
</div>

- $$z = n$$ plane은 그대로 냅두고, 직육면체 꼴이 되도록 그 뒤 plane 변환  
camera를 통과하는 any line은 z-axis에 평행한 line이 됨

- perspective projection matrix :  
$$P_{per} = \begin{bmatrix} n & 0 & 0 & 0 \\ 0 & n & 0 & 0 \\ 0 & 0 & n+f & -nf \\ 0 & 0 & 1 & 0 \end{bmatrix}$$  
$$P \begin{bmatrix} X \\ Y \\ Z \\ 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} nX \\ nY \\ (n+f)Z - nf \\ Z \end{bmatrix}$$  
`?????`

> Step 2. `Orthographic Projection`  

- corner (l, b, n)이 원점이 되도록 shift한 뒤,  
$$[0, r-l] \times [0, t-b] \times [f-n, 0]$$ 의 직육면체를 $$[0, 2] \times [0, 2] \times [-2, 0]$$ 의 정육면체로 scale한 뒤,  
center (1, 1, -1)이 원점이 되도록 $$[-1, 1]^3$$ 으로 shift  

- orthographic projection matrix :  
$$M_{orth} = \begin{pmatrix} I_{3 \times 3} & \begin{matrix} -1 \\ -1 \\ 1 \end{matrix} \\ 0_{1 \times 3} & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \begin{matrix} \frac{2}{r-l} & 0 & 0 \\ 0 & \frac{2}{t-b} & 0 \\ 0 & 0 & \frac{2}{n-f} \end{matrix} & 0_{3 \times 1} \\ 0_{1 \times 3} & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} I_{3 \times 3} & \begin{matrix} -l \\ -b \\ -n \end{matrix} \\ 0_{1 \times 3} & 1 \end{pmatrix}$$  
$$= \begin{bmatrix} \frac{2}{r-l} & 0 & 0 & -\frac{r+l}{r-l} \\ 0 & \frac{2}{t-b} & 0 & -\frac{t+b}{t-b} \\ 0 & 0 & \frac{2}{n-f} & -\frac{n+f}{n-f} \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

> Step 3. `Projection Matrix`  

Since perspective projection matrix is scalable,  
$$M_{proj} = M_{orth} (- P_{per})$$  
$$= \begin{bmatrix} \frac{2}{r-l} & 0 & 0 & -\frac{r+l}{r-l} \\ 0 & \frac{2}{t-b} & 0 & -\frac{t+b}{t-b} \\ 0 & 0 & \frac{2}{n-f} & -\frac{n+f}{n-f} \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} -n & 0 & 0 & 0 \\ 0 & -n & 0 & 0 \\ 0 & 0 & -n-f & nf \\ 0 & 0 & -1 & 0 \end{bmatrix}$$  
$$= \begin{bmatrix} -\frac{2n}{r-l} & 0 & \frac{r+l}{r-l} & 0 \\ 0 & -\frac{2n}{t-b} & \frac{t+b}{t-b} & 0 \\ 0 & 0 & -\frac{n+f}{n-f} & \frac{2nf}{n-f} \\ 0 & 0 & -1 & 0 \end{bmatrix}$$  
  

camera-coordinate에서 $$z \in [f, n]$$ where $$f \lt 0$$, $$n \lt 0$$ 이었는데,  
NDC에서는 z-axis의 방향이 반대이므로  
$$f \lt 0$$, $$n \lt 0$$ 대신 $$f = -f \gt 0$$, $$n = -n \gt 0$$ 를 대입하면,  
$$M_{proj} = \begin{bmatrix} \frac{2n}{r-l} & 0 & \frac{r+l}{r-l} & 0 \\ 0 & \frac{2n}{t-b} & \frac{t+b}{t-b} & 0 \\ 0 & 0 & -\frac{n+f}{n-f} & -\frac{2nf}{n-f} \\ 0 & 0 & -1 & 0 \end{bmatrix}$$  
  

OpenGL과 같은 graphics frameworks에서는 보통  
$$M_{proj}X$$ 를 $$M_{proj}X$$ 의 fourth entry로 나눴을 때 $$M_{proj}X$$ 의 Z 값이 양수가 되도록 하기 때문에  
조금 수정하면
최종적인 projection matrix는  
$$M_{proj} = \begin{bmatrix} \frac{2n}{r-l} & 0 & \frac{r+l}{r-l} & 0 \\ 0 & \frac{2n}{t-b} & \frac{t+b}{t-b} & 0 \\ 0 & 0 & -\frac{n+f}{f-n} & -\frac{2nf}{f-n} \\ 0 & 0 & -1 & 0 \end{bmatrix}$$  
  

camera frustum은 보통 symmetric하므로 $$l = -r$$, $$b = -t$$ 라 했을 때  
projection matrix는  
$$M_{proj} = \begin{bmatrix} \frac{n}{r} & 0 & 0 & 0 \\ 0 & \frac{n}{t} & 0 & 0 \\ 0 & 0 & -\frac{f+n}{f-n} & -\frac{2nf}{f-n} \\ 0 & 0 & -1 & 0 \end{bmatrix}$$  

> Step 4. from `camera-coordinate` to `NDC`

- camera-coordinate :  
$$\boldsymbol X = \begin{bmatrix} X \\ Y \\ Z \\ 1 \end{bmatrix}$$  

- NDC :  
$$\begin{bmatrix} -\frac{n}{r}\frac{X}{Z} \\ -\frac{n}{t}\frac{Y}{Z} \\ \frac{f+n}{f-n} + \frac{2nf}{f-n}\frac{1}{Z} \\ 1 \end{bmatrix} = \boldsymbol x \sim M_{proj} \boldsymbol X = \begin{bmatrix} \frac{n}{r}X \\ \frac{n}{t}Y \\ -\frac{f+n}{f-n}Z -\frac{2nf}{f-n} \\ -Z \end{bmatrix}$$  
Let $$a_x = -\frac{n}{r}$$  
$$a_y = -\frac{n}{t}$$  
$$a_z = \frac{f+n}{f-n}$$  
$$b_z = \frac{2nf}{f-n}$$  
Then $$\boldsymbol x = \begin{bmatrix} a_x\frac{X}{Z} \\ a_y\frac{Y}{Z} \\ a_z + \frac{b_z}{Z} \\ 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} a_x\frac{X}{Z} \\ a_y\frac{Y}{Z} \\ a_z + \frac{b_z}{Z} \end{bmatrix}$$  

### Projection in NeRF ray

any 3D points on ray $$r = o + td$$를  
NDC space (camera 원점이 중앙에 있는 $$[-1, 1]^3$$ cube) 로 projection하면  
3D points on projected ray $$r^{\ast} = o^{\ast} + t^{\ast} d^{\ast}$$ 가 된다  
위에서 유도한 Projection Matrix 를 사용하면  
$$\boldsymbol x = \begin{bmatrix} a_x\frac{o_x + td_x}{o_z + td_z} \\ a_y\frac{o_y + td_y}{o_z + td_z} \\ a_z + \frac{b_z}{o_z + td_z} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} o_x^{\ast} + t^{\ast} d_x^{\ast} \\ o_y^{\ast} + t^{\ast} d_y^{\ast} \\ o_z^{\ast} + t^{\ast} d_z^{\ast} \end{bmatrix}$$  
  

먼저 projected 원점 좌표를 구해보자  
$$t = t^{\ast} = 0$$ 를 대입하면  
$$o^{\ast} = \begin{bmatrix} o_x^{\ast} \\ o_y^{\ast} \\ o_z^{\ast} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} a_x\frac{o_x}{o_z} \\ a_y\frac{o_y}{o_z} \\ a_z + \frac{b_z}{o_z} \end{bmatrix}$$  
  

$$\begin{bmatrix} t^{\ast} d_x^{\ast} \\ t^{\ast} d_y^{\ast} \\ t^{\ast} d_z^{\ast} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} a_x\frac{o_x + td_x}{o_z + td_z} \\ a_y\frac{o_y + td_y}{o_z + td_z} \\ a_z + \frac{b_z}{o_z + td_z} \end{bmatrix} - \begin{bmatrix} o_x^{\ast} \\ o_y^{\ast} \\ o_z^{\ast} \end{bmatrix}$$  
$$= \begin{bmatrix} a_x\frac{o_x + td_x}{o_z + td_z} - a_x\frac{o_x}{o_z} \\ a_y\frac{o_y + td_y}{o_z + td_z} - a_y\frac{o_y}{o_z} \\ a_z + \frac{b_z}{o_z + td_z} - (a_z + \frac{b_z}{o_z}) \end{bmatrix}$$  
$$= \begin{bmatrix} a_x\frac{td_z}{o_z + td_z}(\frac{d_x}{d_z} - \frac{o_x}{o_z}) \\ a_y\frac{td_z}{o_z + td_z}(\frac{d_y}{d_z} - \frac{o_y}{o_z}) \\ -b_z\frac{td_z}{o_z + td_z}\frac{1}{o_z} \end{bmatrix}$$  
$$= \frac{td_z}{o_z + td_z} \begin{bmatrix} a_x(\frac{d_x}{d_z} - \frac{o_x}{o_z}) \\ a_y(\frac{d_y}{d_z} - \frac{o_y}{o_z}) \\ -b_z\frac{1}{o_z} \end{bmatrix}$$  
  

> Result

ray $$r = o + td$$를  
NDC space (camera 원점이 중앙에 있는 $$[-1, 1]^3$$ cube) 로 projection 했을 때  
projected ray $$r^{\ast} = o^{\ast} + t^{\ast} d^{\ast}$$ 는 아래와 같이 구할 수 있다  
  

$$o^{\ast} = \begin{bmatrix} o_x^{\ast} \\ o_y^{\ast} \\ o_z^{\ast} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} a_x\frac{o_x}{o_z} \\ a_y\frac{o_y}{o_z} \\ a_z + \frac{b_z}{o_z} \end{bmatrix}$$  
and  
$$t^{\ast} = \frac{td_z}{o_z + td_z} = 1 - \frac{o_z}{o_z + td_z}$$  
and  
$$d^{\ast} = \begin{bmatrix} d_x^{\ast} \\ d_y^{\ast} \\ d_z^{\ast} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} a_x(\frac{d_x}{d_z} - \frac{o_x}{o_z}) \\ a_y(\frac{d_y}{d_z} - \frac{o_y}{o_z}) \\ -b_z\frac{1}{o_z} \end{bmatrix}$$
  
> Ray Projection to NDC 장점

ray에서 $$t \in [0, \infty)$$ 였다면 projected ray에서 $$t^{\ast} \in [0, 1)$$  
  

LLFF dataset에서  
camera에서 출발한 ray가 아무 object도 "hit"하지 않는다면 $$t = \infty$$일텐데,  
NDC (bounded cube)로 warp한다면 $$t^{\ast} \in [0, 1)$$ 이므로  
MLP 효율적으로 쓸 수 있음  

> Projection transformation 한계

LLFF dataset에서 camera frustum은 `single` direction으로만 unbounded되어,  
unbounded 360 scene에 대해서는 기본 NeRF가 잘 수행 못함  
$$\rightarrow$$ 이후 NeRF 후속 연구에서 해결됨  

> 특정 case

$$f_{cam}$$이 camera의 focal length이고,  
$$W, H$$가 image plane의 width, height일 때  
image plane이 정확히 camera frustum의 near plane에 있고 ($$z = -n = f_{cam} \lt 0$$)  
camera frustum의 far plane을 infinity로 확장하도록 ($$z = -f = -\infty$$)  
camera를 설정하면,  
$$n = f_{cam}$$, $$r = \frac{W}{2}$$, $$t = \frac{H}{2}$$, $$f \rightarrow \infty$$ 이므로  
  

$$a_x = -\frac{n}{r} = \frac{f_{cam}}{\frac{W}{2}}$$  
$$a_y = -\frac{n}{t} = \frac{f_{cam}}{\frac{H}{2}}$$  
$$\lim_{f \rightarrow \infty} a_z = \lim_{f \rightarrow \infty} \frac{f+n}{f-n} = 1$$  
$$\lim_{f \rightarrow \infty} b_z = \lim_{f \rightarrow \infty} \frac{2nf}{f-n} = 2n$$  
이므로  
  

ray $$r = o + td$$ 를 NDC로 projection했을 때  
projected ray $$r^{\ast} = o^{\ast} + t^{\ast} d^{\ast}$$ 에서  
$$o^{\ast} = \begin{bmatrix} \frac{f_{cam}}{\frac{W}{2}}\frac{o_x}{o_z} \\ \frac{f_{cam}}{\frac{H}{2}}\frac{o_y}{o_z} \\ 1 + \frac{2n}{o_z} \end{bmatrix}$$  
and  
$$t^{\ast} = \frac{td_z}{o_z + td_z} = 1 - \frac{o_z}{o_z + td_z}$$  
and  
$$d^{\ast} = \begin{bmatrix} \frac{f_{cam}}{\frac{W}{2}}(\frac{d_x}{d_z} - \frac{o_x}{o_z}) \\ \frac{f_{cam}}{\frac{H}{2}}(\frac{d_y}{d_z} - \frac{o_y}{o_z}) \\ -2n\frac{1}{o_z} \end{bmatrix}$$

### NDC projection in NeRF code

run_nerf_helpers.py의 ndc_rays()에서
`continued...`